古代人冇翻譯點溝通？

例如劉備係北方人講北方話
豬哥亮係中原人
三顧草廬人地都聽唔明你想點啦

都係估估下再加手語

現代用google translate都要估估下啦
快譯通

心靈感應

反而想知唔同國家點溝通

想知第一個學外語既人點知果隻字係點解

文字當時唔係都係差唔多咩？

身體語言

body language

果時絕大多數人係文盲
同埋係手抄
有人唔生性抄錯再傳左落去就gg

秦朝已經統一左文字
最多好似依家咁有方言
廣東人唔識上海話咁
佐文字都係一尻樣

阿婆
笨奶奶果d

全世界得中國

咁諸葛亮去東吳舌戰點都要即時比反應掛
唔通話去返去諗兩日再答咩

應該會有好多misunderstanding

有相近語系，例如漢朝人揾安息（Parthian) translate

羅馬人講d野

然後雙方都話自己一句ok 人

同依家一樣

現代既翻譯
古時係咁唔留通 格離村陳師奶講咩都除時唔知啦

可能有mix識曬兩種語言
或者兩國邊界啲人會明對方講嘢 例如俄羅斯同蒙古

得個吹宇

古天樂番去都係講番廣東話

國與國之間既邊境有人識兩國既語言唔出奇

其實各地應該有方言
但同時有官話 即係官方語言

個時尋秦記 黃易寫話 當時嘅官話係"周語"
即係上流人會講嘅語言
相等於現今英文係國際語言

至於後來國與國之間個啲⋯⋯就留名學野lu

同鴨講雞

但佢冇理雙母語嗰喎
咁佢又點樣冇字典下學識另一種語言?